\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\input{preamble}

% for gost forms
\ifdefined\overlaypass
\newcounter{overlaypage}
\setcounter{overlaypage}{1}
\AddToShipoutPicture{\AtPageLowerLeft{\includegraphics[page=\arabic{overlaypage}]{./Form/Form.pdf}\stepcounter{overlaypage}}}
\fi

\newcommand{\n}{\widebar}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\newgeometry{left=25mm,right=10mm,top=20mm,bottom=20mm,footskip=15mm,headsep=5.03978mm}
\maketitle
\newgeometry{left=25mm,right=10mm,top=20mm,bottom=35mm,footskip=50mm,headsep=5.03978mm}

\chapter*{Техническое задание}
\vspace{5mm}

\begin{enumerate}
\item 
Спроектировать функциональную схему спецпроцессора, состоящего из
операционного и управляющего автоматов, предназначенных для обработки
двоичных чисел, представленных в формате с фиксированной точкой.

Необходимо реализовать выполнение следующих арифметических операций:

$$
\begin{aligned}
  0.5A+1.25B~\textup{при}~&A<B, A-\textup{чётное}, B-\textup{кратно}~4 \\
  2A-0.5B~\textup{при}~&A>B, |A|<0.5, B-\textup{чётное} \\
  3B~\textup{при}~&A=B, |B|<0.5 \\
\end{aligned}
$$

Форма представления чисел: модифицированный обратный код.

Масштабный коэффициент: $2^6$.

Использовать управляющий автомат с программируемой логикой на постоянном
запоминающем устройстве с естественной адресацией.

Разрядность операционного автомата (включая знаковые разряды): 8~разрядов.

Пара проверочных числел: $A = -6, B = 44$.

\item Разработать условное графическое обозначение микросхемы спецпроцессора.
\end{enumerate}

\Referat
\vspace{5mm}

Настоящий курсовой проект посвящён разработке функциональной схемы специализированного
процессора, предназначенного для выполнения арифметических операций с фиксированной точкой
двоичных чисел, представленных в модифицированном коде.

Данная пояснительная записка к курсовому проекту содержит \totalpages~страницы текста с
\totalfigures иллюстрациями и \totaltables таблицами; \totbib~использованных источников и
1 лист графического материала (электрическая функциональная схема спецпроцессора).
Оформлена в соответствии с СТУ 7.5-07-2021 \cite{sfu-sto}.


ОПЕРАЦИОННЫЙ АВТОМАТ, УПРАВЛЯЮЩИЙ АВТОМАТ, ЛОГИЧЕСКИЙ ЭЛЕМЕНТ, РЕГИСТР, СУММАТОР,
МУЛЬТИПЛЕКСОР, ПОСТОЯННОЕ ЗАПОМИНАЮЩЕЕ УСТРОЙСТВО, ГРАФ-СХЕМА МИКРОПРОГРАММЫ, 
МИКРОКОМАНДА, МИКРОПРОГРАММА, ФУНКЦИОНАЛЬНАЯ СХЕМА, СПЕЦИАЛИЗИРОВАННЫЙ
ПРОЦЕССОР.

Цель курсового проекта "--- разработка специализированного процессора.

В процессе курсового проектирования были решены следующие задачи:

\begin{itemize}
\item определена структура спецпроцессора, состоящего из операционного и
      управляющего автоматов;
\item разработана структура операционного автомата;
\item выбраны необходимые логические элементы, регистры, сумматоры,
      мультиплексоры и др., определены связи между ними;
\item выбрана структура управляющего автомата с программируемой логикой
      и естественной адресацией;
\item определены разрядности полей микрокоманды и разрядность микрокоманды в целом;
\item определён перечень управляющих и осведомительных сигналов;
\item разработаны граф-схема микропрограммы и микропрограмма выполнения
      заданной операции, предназначенная для занесения в ПЗУ.
\end{itemize}

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

При проектировании различных узлов и устройств цифровой вычислительной техники
одной из основных задач является задача рационального конструирования и синтеза
таких схем.

В процессе синтеза сложного автомата или устройства, представляющего
собой совокупность нескольких автоматов, решаются следующие задачи \cite{gluskov}:

\begin{itemize}
\item определяется объём памяти и устанавливаются те изменения состояний
      памяти под воздействием входных сигналов;
\item осуществляется выбор логических и запоминающих элементов;
\item составляются канонические уравнения, сводящие общую задачу синтеза
      автомата к синтезу схем из логических элементов;
\item проводится комбинационный синтез;
\item преобразование и дополнение построенных схем с целью обеспечения
      надёжности их функционирования.
\end{itemize}

Процессор ЦВМ или другое операционное устройство, выполняющее
операции над словами информации, можно рассматривать как состоящее из
двух блоков или автоматов "--- операционного и управляющего \cite{postnikov1, postnikov2}.

Процессор выполняет заданное множество операций F над входными
словами D с целью вычисления результатов R. Каждая операция из множества
операций F возбуждается соответствующей командой из множества команд K.

Любая команда, операция или процедура, выполняемая в операционном автомате,
описывается некоторой микропрограммой и реализуется за несколько тактов,
в каждом из которых выполняется одна или несколько микроопераций.

Интервал времени, отводимый на выполнение микрооперации, называется
рабочим тактом или просто тактом цифрового устройства. Если все такты
имеют одну и ту же длину, то она устанавливается по самой продолжительной
микрооперации.

Целевая установка курсового проектирования "--- закрепление основных
теоретических положений предмета, приобретение навыков практического решения
технических задач логического проектирования узлов и блоков ЭВМ, закрепление
и углубление знаний в части проектирования конечных автоматов и
устройств на их основе, а также формирование соответствующих практических
умений и навыков по разработке алгоритмов выполнения арифметических операций
в ЦВМ, разработке структуры операционных автоматов и управляющих
автоматов, реализующих эти алгоритмы. Знания, полученные при изучении
дисциплины <<Прикладная теория цифровых автоматов>> и в процессе выполнения данного курсового
проекта, в дальнейшем являются базой для изучения специализированных дисциплин;
будут использованы при курсовом и дипломном проектировании на
старших курсах.

Для выполнения курсового проекта необходимо знание основных разделов
предмета <<Прикладная теория цифровых автоматов>>.

Поставленная цель достигается путем самостоятельной разработки алгоритмов
выполнения заданной операции, структуры операционного автомата и
управляющего автомата специализированного процессора.

\mainmatter

\chapter{Разработка операционного автомата}

\nobreakingbeforechapters

\section{Анализ поставленной задачи}

Согласно заданию, выполнение операций должно осуществляться в 
модифицированном обратном коде. Обратный код позволяет вычитать
одно число из другого, используя только операцию сложения. Для
положительных чисел обратный код совпадает с прямым. Для
отрицательного числа все цифры заменяются на противоположные
(1 на 0, 0 на 1), а в знаковый разряд заносится единица. При
проектировании необходимо будет использовать следующие операции:

\begin{itemize}
\item сложение;
\item умножение на 2 (сдвиг в сторону старших разрядов);
\item деление на 2 (сдвиг в сторону младших разрядов).
\end{itemize}

\section{Условное графическое обозначение}

Для обозначения специализированного процессора было разработано условное
графическое обозначение, представленное на рисунке \ref{ris:processor-symbol}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/processor-symbol}}
    \caption{Условное графическое обозначение спецпроцессора}
\label{ris:processor-symbol}
\end{figure}

Данная микросхема имеет 23 информационных вывода.
Назначение входов специализированного процессора:

\begin{itemize}
\item D0--D7 "--- информационные входы, где D7 "--- знаковый разряд, D6 "--- разряд
      переполнения и D5--D0 "--- значащие разряды, причём D5 "--- старший значащий
      разряд, а D0 ~--- младший;
\item RA "--- наличие на информационных входах спецпроцессора операнда $A$;
\item RB "--- наличие на информационных входах спецпроцессора операнда $B$;
\item R "--- вход сброса;
\item C "--- вход тактовых синхроимпульсов;
\item R0--R7 "--- информационные выходы, где R7 "--- знаковый разряд, R6 "--- разряд
      переполнения и R5--R0 "--- значащие разряды, причём R5 ~--- старший значащий
      разряд, а R0 "--- младший;
\item RD "--- сигнал о наличии на выходах результата;
\item OF "--- cигнал о возникновении переполнения разрядной сетки результата;
\item ER "--- сигнал о наличии на входах недопустимых данных.
\end{itemize}

\section{Структура операционного автомата}

Для проектирования операционного автомата сначала необходимо определить
его элементный состав. Поэтому проанализируем заданные операции:

$$
\begin{aligned}
  0.5A+1.25B~\textup{при}~&A<B, A-\textup{чётное}, B-\textup{кратно}~4 \\
  2A-0.5B~\textup{при}~&A>B, |A|<0.5, B-\textup{чётное} \\
  3B~\textup{при}~&A=B, |B|<0.5 \\
\end{aligned}
$$

Можно заметить, что:

\begin{itemize}
\item каждую операцию можно представить в виде суммы, например, $3B=2A+B$;
\item для выполнения операции вычитания необходим инвертор;
\item для получения $0.5A$ и $2A$ достаточно одного реверсивного регистра;
\item для получения $1.25B$ необходимы два регистра "--- один для хранения $B$,
      второй для получения $0.25B$, а также необходим сумматор для сложения
      $B$ и $0.25B$.
\end{itemize}

Для проверки условий выполнения заданной операций будем использовать три
схемы C1, C2 и С3, а для проверки переполнения разрядной сетки
результата "--- схему OF.

По выявленным требованиям была составлена структурная схема операционного
автомата. Она приведена на рисунке \ref{ris:operating-struct-scheme}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/operating-struct-scheme}}
    \caption{Структурная схема операционного автомата}
\label{ris:operating-struct-scheme}
\end{figure}

На данной схеме использованы следующие элементы:

\begin{itemize}
\item регистр Rg~A "--- для хранения операнда $A$ и преобразования его в $0.5A$ и $2A$;
\item регистр Rg~B1 "--- для хранения операнда $B$ и преобразования его в $0.25B$;
\item регистр Rg~B2 "--- для хранеия операнда $B$ и преобразования его в $0.5B$;
\item сумматор SM1 "--- для получения $1.25B$;
\item инвертор "--- для получения отрицательного варианта числа $0.5B$;
\item мультиплексор MUX~B "--- для выбора необходимого $B$ для заданной операции;
\item сумматор SM2 "--- для выполнения заданной операции;
\item регистр Rg~S "--- для хранения результата выполнения заданной операции;
\item блок~C1 "--- для определения условия выполнения первой операции;
\item блок~C2 "--- для определения условия выполнения второй операции;
\item блок~C3 "--- для определения условия выполнения третьей операции;
\item блок~OF "--- для определения переполнения разрядной сетки полученного результата
      в ходе выполения заданной операции.
\end{itemize}

\section{Элементы и узлы операционного автомата}

Хранение и преобразование операнда $A$ происходит в регистре Rg~A,
операнда $B$ "--- в регистрах Rg~B1 и Rg~B2. Регистр Rg~A имеет входы как для
сдвига в сторону младших разрядов, так и для сдвига в сторону старших,
а регистры Rg~B1 и Rg~B2 "--- только для сдвига в сторону младших разрядов. Их
условное графическое обозначение приведено на рисунке \ref{ris:registers-symbol}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/registers-symbol}}
    \caption{Условное графическое обозначение регистров Rg~A, Rg~B1 и Rg~B2}
\label{ris:registers-symbol}
\end{figure}

Описание данных регистров:
\begin{itemize}
\item при подаче на вход → или ← логической единицы происходит
      сдвиг в сторону младших или старших разрядов соответственно.
      При сдвиге вправо и влево в освободившийся разряд будет записываться
      значение со входа DI;
\item при подаче на вход LD логической единицы число, установленное
      на входах D0--D7, записывается в регистр;
\item на выхода Q0--Q7 находится число, содержащееся в регистре.
\end{itemize}

Для сложения $B$ и $0.25$ используется сумматор SM1, а для выполнения
заданной арифметической операции используется сумматор SM2. Данные
сумматоры приведены на рисунке \ref{ris:sums-symbol}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/sums-symbol}}
    \caption{Условное графическое обозначение сумматоров SM1 и SM2}
\label{ris:sums-symbol}
\end{figure}

Описание данных сумматоров:
\begin{itemize}
\item на выходах S0--S7 находится результат сложения чисел, установленных на
      входах A0--A7 и B0--B7;
\item вход C "--- входной перенос; 
\item вход P "--- выходной перенос в следующий разряд.
\end{itemize}

Выбор используемого значения $B$ в сумматоре SM1 осуществляется с помощью
мультиплексора MUX~B. Его обозначение приведено на рисунке \ref{ris:muxb-symbol}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/muxb-symbol}}
    \caption{Условное графическое обозначение мультиплексора MUX B}
\label{ris:muxb-symbol}
\end{figure}

Описание данного мультиплексора:
\begin{itemize}
\item при подаче на вход A0 логической единицы число, установленное
      на входах 1.0--1.7, записывается на выходы Q.0--Q.7;
\item при подаче на вход A1 логической единицы число, установленное
      на входах 2.0--2.7, записывается на выходы Q.0--Q.7;
\item при подаче на входы A0 и A1 логической единицы число, установленное
      на входах 3.0--3.7, записывается на выходы Q.0--Q.7;
\item на выходах Q0--Q7 находится число, содержащееся в регистре.
\end{itemize}

Для запоминания результата заданной операции служит регистр Rg~S. У него
отсутствуют входы для сдвигов, так как его основная цель сохранить 
полученный результат. Его условное графическое обозначение приведено на
рисунке \ref{ris:register-s-symbol}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.2\linewidth]{figures/register-s-symbol}}
    \caption{Условное графическое обозначение регистра Rg~S}
\label{ris:register-s-symbol}
\end{figure}

Описание данного регистра:
\begin{itemize}
\item при подаче на вход LD логической единицы число, установленное
      на входах D0--D7, записывается в регистр;
\item на выходах Q0--Q7 находится число, содержащееся в регистре.
\end{itemize}

\iffalse
\section{Функциональная схема операционного автомата}

Функциональная схема операционного автомата представлена в
приложении~\ref{cha:function-operating-scheme}.
\fi
\section{Условия и схемы формирования признаков выполнения операций}

Каждому условию поставим в соответствие осведомительный сигнал.
\begin{enumerate}
\item $A<B, A-\textup{чётное}, B-\textup{кратно}~4$ --- осведомительный сигнал x1;
\item $A>B, |A|<0.5, B-\textup{чётное}$ --- осведомительный сигнал x2;
\item $A=B, |B|<0.5$ --- осведомительный сигнал x3.
\end{enumerate}

Определим допустимые наборы чисел для каждого условия. Они
приведены в таблице \ref{tab:allowed-ranges}. При значение~<<*>>~в
соответствующем разряде может находится как 0, так и 1. Символ <<!>> 
перед набором означает, что данный набор запрещен.

Для сравнения чисел $A$ и $B$ используется сумматор SM3. Его входы аналогичны
входам сумматоров SM1 и SM2. Перед сложением число $B$ инвертируется. Далее $A$
складывается с $B$. Возможны три случая:

\begin{enumerate}
\item ненулевой отрицательный результат;
\item ненулевой положительный результат;
\item ноль.
\end{enumerate}

Первый случай означает, что $A<B$, второй --- $A>B$, третий --- $A=B$.

\begin{table}[H]
    \caption{Условия выполнения заданных операций}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Операция     & Условие               & Допустимые значения \\
    \hhline{|===|}
    $0.5A+1.25B$ & $A<B$                 & 11.****** \\
                 &                       & !00.000000 \\
                 &                       & !11.111111 \\ \cline{2-3}
                 & $A-\textup{четное}$   & 00.*****0 \\
                 &                       & 11.*****1 \\ \cline{2-3}
                 & $B-\textup{кратно}~4$ & 00.****00 \\
                 &                       & 11.****11 \\ \hline

    $2A-0.5B$    & $A>B$                 & 00.****** \\
                 &                       & !00.000000 \\
                 &                       & !11.111111 \\ \cline{2-3}
                 & $|A|<0.5$             & 00.0***** \\
                 &                       & 11.1***** \\ \cline{2-3}
                 & $B-\textup{четное}$   & 00.*****0 \\
                 &                       & 11.*****1 \\ \hline

    $3B$         & $A=B$                 & 00.000000 \\
                 &                       & 11.111111 \\ \cline{2-3}
                 & $|B|<0.5$             & 00.0***** \\
                 &                       & 11.1***** \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:allowed-ranges}
\end{table}

Схема проверки данных условий приведены на 
рисунках \ref{ris:detection-scheme-c1}-\ref{ris:detection-scheme-c3}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/detection-scheme-c1}}
    \caption{Схема проверки первого условия}
\label{ris:detection-scheme-c1}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/detection-scheme-c2}}
    \caption{Схема проверки второго условия}
\label{ris:detection-scheme-c2}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/detection-scheme-c3}}
    \caption{Схема проверки третьего условия}
\label{ris:detection-scheme-c3}
\end{figure}

\chapter{Разработка граф-схемы микропрограммы}

\section{Список используемых входных сигналов X}

В граф-схеме используются следующие осведомительные сигналы:

\begin{itemize}
\item RA "--- сигнал о наличии операнда $A$ на входе; 
\item RB "--- сигнал о наличии операнда $B$ на входе;
\item x1 "--- сигнал о выполнении условия $A<B, A-\textup{чётное}, B-\textup{кратно}~4$;
\item x2 "--- сигнал о выполнении условия $A>B, |A|<0.5, B-\textup{чётное}$;
\item x3 "--- сигнал о выполнении условия $A=B, |B|<0.5$;
\item x4 "--- сигнал о возникновении переполнения разрядной сетки результата.
\end{itemize}

\section{Список используемых управляющих сигналов Y}

В граф-схеме используются следующие управлящие сигналы:

\begin{itemize}
\item y1 "--- запись $A$ в Rg~A; 
\item y2 "--- сдвиг Rg~A влево на один разряд (в сторону старших разрядов);
\item y3 "--- сдвиг Rg~A вправо на один разряд (в сторону младших разрядов);
\item y4 "--- запись $B$ в Rg B1 и Rg B2; 
\item y5 "--- сдвиг Rg~B1 вправо на один разряд (в сторону младших разрядов);
\item y6 "--- сдвиг Rg~B2 вправо на один разряд (в сторону младших разрядов);
\item y7 и y8 "--- управление MUX~B;
\item y9 "--- запись результата в Rg~S.
\item RD "--- сигнал о наличии на выходах результата;
\item OF "--- cигнал о возникновении переполнения разрядной сетки результата;
\item ER "--- сигнал о наличии на входах недопустимых данных.
\end{itemize}

\section{Граф-схема микропрограммы}

Граф-схема микропрограммы составлена в соответствии с ГОСТ 19.701-90 \cite{gost19.701-90}.
Она представлена на рисунке \ref{ris:graph-scheme-program}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/graph-scheme-program}}
    \caption{Граф-схема микропрограммы}
\label{ris:graph-scheme-program}
\end{figure}

\section{Словесное описание граф-схемы микропрограммы}

\begin{enumerate}
\item Проверяется осведомительный сигнал RA. При $RA=1$ чиcло $A$ записывается
      в регистр Rg~A, иначе ожидается его поступление.

\item Проверяется осведомительный сигнал RB. При $RB=1$ число $B$ записывается
      в регистры Rg~B1 и Rg~B2, иначе ожидается его поступление.

\item Если выполняется условие x1 ($A<B, A-\textup{чётное}, B-\textup{кратно}~4$),
      то производится операция $0.5A+1.25B$. Для этого:
      \begin{enumerate}
      \item сдвигаем $A$ вправо на один разряд с помощью сигнала y3, а также
            сдвигаем $B$ в регистре Rg~B1 вправо на один разряд с помощью
            сигнала y5;
      \item сдвигаем $B$ второй раз вправо на один разряд с помощью сигнала y5;
      \item далее выбираем $1.25B$ в мультиплексоре подачей сигнала y8. Заносим 
            результат операции в регистр Rg~S с помощью сигнала y9;
      \item если при выполнение операции произошло переполнение, выставляем
            сигнал OF, иначе RD;
      \item выполнение программы завершается.
      \end{enumerate}

\item Иначе, если выполняется условие x2 ($A>B, |A|<0.5, B-\textup{чётное}$),
      то производится операция $2A-0.5B$. Для этого:
      \begin{enumerate}
      \item сдвигаем $A$ влево на один разряд с помощью сигнала y2, а также сдвигаем
            $B$ в регистре Rg~B2 вправо на один разряд с помощью сигнала y6;
      \item далее выбираем $-0.5B$ в мультиплексоре подачей сигналов y7 и y8. Заносим
            результат операции в регистр Rg~S с помощью сигнала y9;
      \item если при выполнение операции произошло переполнение, выставляем
            сигнал OF, иначе RD;
      \item выполнение программы завершается.
      \end{enumerate}

\item Иначе, если выполняется условие x3 ($A=B, |B|<0.5$), то производится
      операция $3B$. Для этого:
      \begin{enumerate}
      \item сдвигаем $A$ влево на один разряд с помощью сигнала y2;
      \item далее выбираем $B$ в мультиплексоре подачей сигнала y7. Заносим
            результат операции в регистр Rg~S с помощью сигнала y9.
      \item если при выполнение операции произошло переполнение, выставляем
            сигнал OF, иначе RD.
      \item выполнение программы завершается.
      \end{enumerate}

\item Иначе, выставляется сигнал о неправильных входных данных ER.
      Выполнение программы завершается.
\end{enumerate}

\section{Проверка работы операционного автомата}

Проверочные числа: $A = -6, B = 44$. Представим их в двоичной системе
счисления в модифицированном обратном коде:

$$
\begin{aligned}
    A_\textup{мок} = 11.111001 \\
    B_\textup{мок} = 00.101100 \\
\end{aligned}
$$

Действия, выполняемые автоматом при проверке условия x1:

\begin{itemize}
\item поступление $A$ и $B$:
      $$
      \begin{aligned}
          A = 11.111001 \\
          B = 00.101100 \\
      \end{aligned}
      $$
\item считывание $A$ и инвертированного значения $B$ в сумматор:
      $$
      \begin{aligned}
          A = 11.111001 \\
          B = 11.010011 \\
      \end{aligned}
      $$
\item сложение $A$ и $B$:
      $$
      \begin{array}{r}
      +
      \begin{array}{r}
        11.111001 \\
        11.010011 \\
      \end{array} \\
      \hline
      +
      \begin{array}{r}
        11.001100 \\
        1 \\
      \end{array} \\
      \hline
      \begin{array}{r}
        11.001101
      \end{array}
      \end{array}
      $$
\item проверка на ненулевое отрицательное число: полученное число
      $11.001101$~---~отрицательно и не равно 0;
\item проверка числа $A$ на чётность: так как $A=11.111001$ отрицательное, то
      единица на конце означает, что число чётное;
\item проверка числа $B$ на кратность 4: так как $B=00.101100$ положительно, то
      два нуля на конце означают, что число кратно 4;
\item так как все проверки выполнились успешно, то осведомительный сигнал x1
      выставляется равным 1.
\end{itemize}

Действия, выполняемые автоматом при выполнении операции $0.5A+1.25B$:

\begin{itemize}
\item cчитывание $A$ и $B$ в регистры Rg~A, Rg~B1 и Rg~B2; 
\item cдвиг $A$ и $B1$ в сторону младших разрядов на один разряд;
\item повторный сдвиг $B1$ в сторону младших разрядов на один разряд;
\item сложение $B1$ и $B2$:
      $$
      \begin{array}{r}
      +
      \begin{array}{r}
        00.001011 \\
        00.101100 \\
      \end{array} \\
      \hline
      \begin{array}{r}
        00.110111 \\
      \end{array} \\
      \end{array}
      $$
\item выбор $1.25B$ в мультиплексоре;
\item сложение $0.5A$ и $1.25B$:
      $$
      \begin{array}{r}
      +
      \begin{array}{r}
        11.111100 \\
        00.110111 \\
      \end{array} \\
      \hline
      +
      \begin{array}{r}
        00.110011 \\
        1 \\
      \end{array} \\
      \hline
      \begin{array}{r}
        00.110100
      \end{array}
      \end{array}
      $$
\item запись результата в Rg~S;
\item проверка переполнения разрядной сетки;
\item выдача сигнала о готовности результата.
\end{itemize}

Состояние регистров автомата при потактовой работе для заданной пары чисел
приведено в таблице \ref{tab:registers-state}.

\begin{table}[H]
    \caption{Состояния регистров автомата при $A=-6$ и $B=44$}
    \begin{tabular}{|*{5}{c|} p{5cm}|}
    \hline
    № & Rg~A & Rg~B1 & Rg~B2 & Rg~S & Комментарии \\
    \hhline{|*{6}{=}|}
    1 & **.****** & **.****** & **.****** & **.****** & Опрос RA \\ \hline
    2 & 11.111001 & **.****** & **.****** & **.****** & Запись $A$
                                                        в регистр Rg~A\\ \hline
    3 & 11.111001 & **.****** & **.****** & **.****** & Опрос RB \\ \hline
    4 & 11.111001 & 00.101100 & 00.101100 & **.****** & Запись $B$
                                                        в регистры Rg~B1 и Rg~B2\\ \hline
    5 & 11.111001 & 00.101100 & 00.101100 & **.****** & Опрос x1 \\ \hline
    6 & 11.111100 & 00.010110 & 00.101100 & **.****** & Сдвиг $А$ и $B1$ \\ \hline
    7 & 11.111100 & 00.001011 & 00.101100 & **.****** & Сдвиг $В1$ \\ \hline
    8 & 11.111100 & 00.001011 & 00.101100 & 00.110100 & Запись результата
                                                        в регистр Rg~S \\ \hline
    9 & 11.111100 & 00.001011 & 00.101100 & 00.110100 & Опрос x4 \\ \hline
   10 & 11.111100 & 00.001011 & 00.101100 & 00.110100 & Выдача сигнала RD \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:registers-state}
\end{table}

Выполним операцию $0.5A+1.25B$ вручную:
$$
0.5\cdot (-6) + 1.25\cdot 44 = -3+55=52
$$

Представим 52 в двоичной системе счисления в модифицированном обратном коде:
$$
52 = 00.110100
$$

Полученный результат преобразования совпадает со значением,
полученным в регистре Rg~S.

\chapter{Разработка управляющего автомата}

\section{Структура управляющего автомата}

Управляющий автомат с естественной адресацией состоит из:

\begin{itemize}
\item CT "--- регистр-счетчик с параллельной записью информации;

\item ПЗУ "--- постоянное запоминающее устройство. Предназначено для
      хранения всех микрокоманд. Если на вход A подается адрес микрокоманды,
      на выходе D появляется необходимая микрокоманда.

\item RgMK "--- регистр, который хранит текущую микрокоманду. Вход R нужен
      для обнуления значений.

\item MUX~X "--- мультиплексор, отвечающий за распределение выбора
      осведомительного сигнала. Если на вход A подаётся адрес осведомительного
      сигнала X, на выходе появляется значение осведомительного сигнала X.
\end{itemize}

Структура управляюшего автомата с естественной адресацией представлена
на рисунке \ref{ris:struct-cm}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/struct-cm}}
    \caption{Структура управляющего автомата с естественной адресацией}
\label{ris:struct-cm}
\end{figure}

\section{Структура микрокоманды}

При естественной адресации отпадает необходимость в одном из адресных полей
в микрокоманде. Если микрокоманды следуют в естественном порядке, то процесс
адресации реализуется счётчиком адреса микрокоманды, состояние которого
увеличивается на единицу после чтения очередной микрокоманды. 

Условные переходы реализуются следующим образом:

\begin{itemize}
\item если опрашиваемый в данном такте работы осведомительный сигнал
      $x_i = 0$, то выполняется следующая микрокоманда с адресом $A_i + 1$;
\item если опрашиваемый в данном такте работы осведомительный сигнал
      $x_i = 1$, то следующей выполняется микрокоманда с адресом $A1$.
\end{itemize}

Для реализации условных переходов микрокоманды кроме поля выходных
сигналов Y имеются ещё два поля – поле управления выбором осведомительного
сигнала $x_i$ (поле СХ) и поле адреса следующей микрокоманды (поле А1).
Формат микрокоманды управляющего автомата с естественной адресацией приведён
на рисунке \ref{ris:cmd-format}.

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figures/cmd-format}}
    \caption{Формат микрокоманды управляющего автомата с естественной адресацией}
\label{ris:cmd-format}
\end{figure}

Разрядность полей микрокоманды:

\begin{eqndesc}
$$
\begin{aligned}
    &n_x =~\rceil\log_2(n_\textup{усл}+2)\lceil~=~\rceil\log_2(6+2)\lceil~= 3 \\
    &n_a =~\rceil\log_2(n_\textup{усл}+n_\textup{оп}+n_\textup{доп})\lceil~=
          ~\rceil\log_2(6+12+2)\lceil~= 5\\
    &n_y = k = 12 \\
\end{aligned}
$$

где $n_\textup{усл}$ "--- количество условных вершин, \\
    $n_\textup{оп}$ "--- количество операторный вершин, \\
    $n_\textup{доп}$ "--- количество дополнительных вершин, \\
    $k$ "--- количество управляющих сигналов.
\end{eqndesc}

Разрядность микрокоманды:
$$
    S_2 = n_x + n_a + n_y = 3 + 5 + 12 = 20
$$

Организация ПЗУ:
$$
    2^{n_a} \cdot S_2 = 2^5 \cdot 20
$$
Это означает, что у ПЗУ будет 5 адресных портов, которые позволяют
обращаться к 32 ячейкам, а также будет иметь 20 выходов для вывода
микрокоманды. 

\section{Элементы и узлы управляющего автомата}

Условное графическое обозначение регистра-счётчика CT, постоянного запоминающего
устройства ROM, регистра Rg MK и мультиплексора MUX X приведено на рисунке
\ref{ris:controls-symbol}. 

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{figures/controls-symbol}}
    \caption{УГО регистра-счётчика CT, ПЗУ, регистра Rg MK и мультиплексора MUX X}
\label{ris:controls-symbol}
\end{figure}

Описание входов регистра-счётчика CT:
\begin{itemize}
\item D0--D4 "--- входы адреса следующей микрокоманды;
\item S "--- вход параллельной записи;
\item R "--- вход сброса;
\item C "--- вход тактовых синхроимпульсов;
\item Q0--Q4 "--- выходы, содержащие микрокоманду.
\end{itemize}

Описание режимов работы регистра-счётчика CT представлено
в таблице \ref{tab:counter-modes}.

\begin{table}[H]
    \caption{Описание режимов работы регистра-счётчика CT}
    \begin{tabular}{|*{4}{c|}}
    \hline
    S & R & C & Режим \\
    \hhline{|*{4}{=}|}
    0 & 0 & 0 & Хранение \\ \hline
    0 & 0 & 1 & Увеличение на 1\\ \hline
    0 & 1 & 0 & Сброс \\ \hline
    0 & 1 & 1 & Сброс \\ \hline
    1 & 0 & 0 & Хранение \\ \hline
    1 & 0 & 1 & Запись \\ \hline
    1 & 1 & 0 & Сброс \\ \hline
    1 & 1 & 1 & Сброс \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:counter-modes}
\end{table}

Описание ПЗУ:
\begin{itemize}
\item D0--D4 "--- входы адреса микрокоманды;
\item Q0--Q19 "--- выходы, содержащие микрокоманду.
\end{itemize}

Описание регистра Rg MK:
\begin{itemize}
\item D0--D19 "--- входы микрокоманды c ПЗУ;
\item Q0--Q19 "--- выходы микрокоманды;
\item R "--- вход сброса;
\item C "--- вход тактовых синхроимпульсов.
\end{itemize}

Описание мультиплексора MUX X:
\begin{itemize}
\item A0--A2 "--- входы адреса осведомительного сигнала;
\item 0--6 "--- входы осведомительных сигналов;
\item На выходе значение выбранного осведомительного сигнала.
\end{itemize}

\section{Разработка микропрограммы}

Кодировка осведомительных сигналов представлена в таблице \ref{tab:signals-code}.

\begin{table}[H]
    \caption{Кодировка осведомительных сигналов}
    \begin{tabular}{|*{4}{c|}}
    \hline
        \multicolumn{3}{|c|}{CX} & \multirow{2}{*}{Выход MUX X} \\ \cline{1-3}
    2 & 1 & 0 & \\
    \hhline{|*{4}{=}|}
    0 & 0 & 0 & <<0>> \\ \hline
    0 & 0 & 1 & RA \\ \hline
    0 & 1 & 0 & RB \\ \hline
    0 & 1 & 1 & x1 \\ \hline
    1 & 0 & 0 & x2 \\ \hline
    1 & 0 & 1 & x3 \\ \hline
    1 & 1 & 0 & x4 \\ \hline
    1 & 1 & 1 & <<1>> \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:signals-code}
\end{table}


Микропрограмма заносится в постоянное запоминающее устройство. В каждой ячейке ПЗУ
записана отдельная микрокоманда. Выполнение микропрограммы начинается с микрокоманды,
размещённой в нулевой ячейке (в ячейке с адресом <<00000>>). Занесение в регистр
адреса <<00000>> осуществляется подачей сигнала R. Разработанная микропрограмма 
представлена в таблице \ref{tab:program}.

\begin{table}[H]
    \caption{Микропрограмма}
    \begin{tabular}{|*{4}{c|}}
    \hline
    Адрес ПЗУ & CX & Адрес A1 & Выходные сигналы \\
    \hhline{|*{4}{=}|}
    00000 & 001 & 00010 & ---      \\ \hline
    00001 & 111 & 00000 & ---      \\ \hline
    00010 & 010 & 00100 & y1       \\ \hline
    00011 & 111 & 00010 & ---      \\ \hline
    00100 & 011 & 01000 & y4       \\ \hline
    00101 & 100 & 01110 & ---      \\ \hline
    00110 & 101 & 10000 & ---      \\ \hline
    00111 & 111 & 00000 & ER       \\ \hline
    01000 & 000 & ***** & y3,y5    \\ \hline
    01001 & 000 & ***** & y5       \\ \hline
    01010 & 000 & ***** & y8,y9    \\ \hline
    01011 & 110 & 01101 & ---      \\ \hline
    01100 & 111 & 00000 & OF       \\ \hline
    01101 & 111 & 00000 & RD       \\ \hline
    01110 & 000 & ***** & y2,y6    \\ \hline
    01111 & 111 & 01011 & y7,y8,y9 \\ \hline
    10000 & 000 & ***** & y2       \\ \hline
    10001 & 111 & 01011 & y7,y9    \\ \hline
    10010 & 111 & 00000 & ---      \\ \hline
    ..... & ... & ..... & ...      \\ \hline 
    11111 & 111 & 00000 & ---      \\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tab:program}
\end{table}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и
\breakingbeforechapters

\Conclusion

Результатом выполнения данного курсового проекта является разработанная
функциональная схема специализированного процессора, состоящего из двух
автоматов "--- операционного и управляющего, которые в свою очередь при определенных
условиях выполняют те или иные арифметические операции.

При выполнении курсового проекта были закреплены навыки разработки операционного и
управляющего автоматов, а также основной теоретический материал по курсу <<Прикладная
теория цифровых автоматов>>. В ходе выполнения работы было несколько возможных
вариантов проектирования спецпроцессора. Например, для упрощения работы
операционного автомата, было принято решение разбить одну операцию на
две ($3B=2A+B$). Данное решение не является единственным и вариативность
представлений подобных операций очень велико.

Поставленная задача решена полностью. Спроектированный специальный процессор
выполняет операции согласно заданным условиям.

\nocite{*}
\bibliographystyle{ugost2008}
\bibliography{document}

\iffalse
\appendix

\chapter{Функциональная схема операционного автомата}
\label{cha:function-operating-scheme}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/function-operating-scheme}}
\label{ris:functino-operating-scheme}
\end{figure}

\chapter{Функциональная схема управляющего автомата}
\label{cha:function-control-scheme}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/function-control-scheme}}
\label{ris:functino-control-scheme}
\end{figure}
\fi

\end{document}
